\documentclass[9pt,presentation,t,xcolor={dvipsnames}]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{environ}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pifont}
\usepackage{booktabs}
%\usepackage{lstlinebgrd}
\usepackage{expl3,xparse}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{alltt}
\usepackage{fancyvrb}

% fix for lstlinebgrd
\makeatletter
\let\old@lstKV@SwitchCases\lstKV@SwitchCases
\def\lstKV@SwitchCases#1#2#3{}
\makeatother
\usepackage{lstlinebgrd}
\makeatletter
\let\lstKV@SwitchCases\old@lstKV@SwitchCases

\lst@Key{numbers}{none}{%
  \def\lst@PlaceNumber{\lst@linebgrd}%
  \lstKV@SwitchCases{#1}%
  {none:\\%
    left:\def\lst@PlaceNumber{\llap{\normalfont
        \lst@numberstyle{\thelstnumber}\kern\lst@numbersep}\lst@linebgrd}\\%
    right:\def\lst@PlaceNumber{\rlap{\normalfont
        \kern\linewidth \kern\lst@numbersep
        \lst@numberstyle{\thelstnumber}}\lst@linebgrd}%
  }{\PackageError{Listings}{Numbers #1 unknown}\@ehc}}
\makeatother

\usepackage{microtype}
\DisableLigatures[>]{encoding = T1}

\definecolor{red2}{RGB}{235,11,25}
\definecolor{seegreen3}{RGB}{67,205,128}
\definecolor{steelblue3}{RGB}{79,148,205}
\definecolor{eggplant}{RGB}{133,71,158}
\definecolor{cgreen}{RGB}{20,176,61}

\definecolor{corange}{RGB}{255,70,0}
\definecolor{cblue}{RGB}{0, 0, 255}
\definecolor{cred}{RGB}{237, 28, 36}
\definecolor{seagreen}{RGB}{64, 224, 208}
\definecolor{orangePython}{RGB}{199,93,9}

\newcommand<>\hlbox[2]{%
    \setlength{\fboxsep}{0pt}%
    \alt#3{\makebox[\dimexpr\width-2\fboxsep]{\colorbox{#1}{\strut #2}}}{\strut #2}%
}

\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%

\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}}

%\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\setbeamercolor{titlelike}{bg=steelblue3!70, fg=black}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=steelblue3}
\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
%\setbeamercolor{section in toc}{fg=steelblue3}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{blocks} [rounded] [shadow=true]
\setbeamertemplate{title page}[default][rounded=true, shadow=true]
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]
\addtobeamertemplate{footline}{\flushright{\insertframenumber/\inserttotalframenumber\hphantom{ba}}}

%\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
%    \usebeamerfont{footline}%
%    \usebeamercolor[fg]{footline}%
%    \hspace{1em}%
%    \raisebox{2.2pt}[0pt][0pt]{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}
%}

\def\envbox#1#2#3#4{
    \begin{tikzpicture}
        \tikzstyle{rec} = [rectangle, thick, draw=#1!100, fill=white] 
        \tikzstyle{cec} = [rectangle, thick, fill=white] 
        \path (0,0) node[rec,text=black!80,inner sep=3mm] (theoreme){\parbox{0.95\textwidth}{#4}};
        \node[cec,text=#1!95,anchor=south west,xshift=3mm,yshift=-3mm] at (theoreme.north west) {\textbf{#2} #3};
    \end{tikzpicture}
}

\def\proposition#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{}{#1}}
\def\conjecture#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture}{}{#1}}
\def\exercice#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Exercice}{}{#1}}
\def\theorem#1{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{}{#1}}
\def\lemma#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{}{#1}}
\def\cdefinition#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Definition}{}{#1}}

\def\cexemple#1{\envbox{seegreen3}{Exemple}{}{#1}}

\def\propositionfrom#1#2{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{(#1)}{#2}}
\def\theoremfrom#1#2{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{(#1)}{#2}}
\def\lemmafrom#1#2{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{(#1)}{#2}}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{customgray}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{codelightgreen}{rgb}{0,0.6,0.4}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codelightblue}{rgb}{0,0.5,0.7}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.89,0,0.62}
\definecolor{codered}{rgb}{0.69,0,0.20}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.4,0,0.6}

% Commandes personnelles.
\newcommand{\cemph}[1]{\textbf{\textcolor{blue}{#1}}}
\newcommand{\kword}[1]{\textit{\textbf{#1}}}
\newcommand{\authors}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\co}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\titre}[1]{\begin{Large}\cemph{#1}\end{Large} \medskip}

\newcommand{\xpath}[1]{\textcolor{corange}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\xquery}[1]{\colorbox{customgray}{\strut \lstinline[language=XQuery,basicstyle=\normalsize]{#1}}}
\newcommand{\hl}[1]{\colorbox{seagreen}{\strut #1}}
\newcommand{\xml}[1]{\lstinline[language=XML,basicstyle=\normalsize]{#1}}

\setlength{\fboxsep}{0pt}


% Environnements.
\NewEnviron{customenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{propositionenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{definitionenv}{\cdefinition{\BODY}}
\NewEnviron{conjectureenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremusenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{lemmaenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Lemma\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{problemenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Problem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{corollaryenv}[1][]{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Corollary\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{proofenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Proof\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}

\NewEnviron{exemple}{\cexemple{\BODY}}

\title{Langage XML}
\subtitle{CM5 -- XQuery}
\def\authorslist{}

\author[Lucas Pastor]{\texorpdfstring{\Large{L3 Informatique \& L3 MIASHS}}{L3 Info L3 MIASHS}}
\date{}
\titlegraphic{\includegraphics[scale=0.3]{fichiers/logo-uca.png}}


%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    linebackgroundsep=0.43em,
    linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}


\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}

\lstdefinelanguage{XQuery}
{%
    keywords={},
    keywords=[2]{%
        for,let,return,where,declare,default,function,element,variable,external,
        copy,modify,replace,delete,insert,node,nodes,first,module,namespace,import
    },
    moredelim=*[s][\bfseries\color{darkblue}]{<}{>},
    alsoletter={-},
    keywords=[3]{%
        in,eq,and,not,as,with,into,at, doc, distinct-values
    },
    keywordsprefix=\$,
    morestring=[b]',
    morestring=[b]",
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{codelightblue},
    keywordstyle=[2]\color{codered},
    keywordstyle=[3]\color{codeblue},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{red},
    morecomment=[n]{(:}{:)}
}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,.6,0}
\definecolor{dkblue}{rgb}{0,0,.6}
\definecolor{dkyellow}{cmyk}{0,0,.8,.3}


 
%% lstlistings configuration for Python.
\lstdefinestyle{myPython}{%
    language=Python,
    tabsize=4,
    frame=tb,
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    commentstyle=\color{OliveGreen},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize,
    inputencoding=utf8,
    numbers=left,
    numbersep=0.9em,
    stepnumber=1,
    texcl=true
}

\lstdefinestyle{myPythonConsole}{%
    language=Python,
    tabsize=4,
    frame=tb,
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    commentstyle=\color{OliveGreen},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize,
    inputencoding=utf8,
    morekeywords = [2]{>>>, ...},
    keywordstyle = [2]\color{orangePython}\bfseries,
    alsoletter = {>, .},
    texcl=true
}

\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand \lstcolorlines { O{green} m }
{
    \clist_if_in:nVT { #2 } { \the\value{lstnumber} }{ \color{#1} }
}
\ExplSyntaxOff

\vfuzz=12pt
\hfuzz=2.51pt

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exemple inclusion fichier source. %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}
%\def\fichier{fichiers/maisons-correction.xsd}

%\def\fline{5}
%\def\lline{24}


%\only<1>
%{%
%    \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{2}},firstline=\fline, lastline=\lline,
%    firstnumber=\fline]{\fichier}
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty%

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
    \titlepage%
\end{frame}

\begin{frame}{XQuery}
    XQuery est un langage de requête pour le XML promu par la W3C :
    \url{https://www.w3.org/XML/Query/}. D'une certaine manière, XQuery
    est l'équivalent (en terme de requête) de SQL.

    \medskip%

    Comparaison avec XSLT : 

    \begin{itemize}
        \item 
            XSLT est un langage procédural performant pour la transformation de documents XML.

        \item
            XQuery est un langage déclaratif, performant pour effectuer des requêtes sur
            des bases de données relativement larges.
    \end{itemize}

    \medskip%

    \textbf{Remarque} : dans beaucoup de cas, XSLT et XQuery peuvent être
    utilisés de manière interchangeable. Le choix entre l'un des deux est donc
    lié au contexte et/ou au goût.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Principes de XQuery}

    XQuery répond aux règles suivantes :

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{Composition} : XQuery se base sur les \cemph{expressions}, qui
            peuvent être composées afin de former une requête riche.

        \item
            \kword{Typage} : XQuery peut être associé à un XML Schema
            afin d'interpréter les requêtes. Cependant, XQuery peut également fonctionner
            sur des documents sans XML Schema.

        \item
            \kword{Compatibilité avec XPath} : XQuery est une extension de XPath 2.0.
            De ce fait, n'importe quelle expression XPath est également une expression
            XQuery.

        \item
            \kword{Analyse statique} : inférence de type (recherche automatique des types),
            réécriture et optimisation : un moteur d'évaluation des requêtes XQuery
            joue sur la nature déclarative de XQuery afin d'optimiser les requêtes
            automatiquement.
    \end{itemize}

    \medskip%

    D'un point de vue syntaxique, XQuery a pour but d'être concis et simple,
    à la manière de SQL.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Modèle de données}

    Une \cemph{valeur} est une \cemph{séquence} de 0 à $n$ \cemph{objets}.
    Un \cemph{objet} est soit un nœud soit une valeur atomique.
    Il existe 7 types de nœuds :

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{Document} : nœud racine du document.

        \item
            \kword{Élément} : nœud balise.

        \item
            \kword{Attribut} : nœud attribut associé à un élément.

        \item
            \kword{Texte} : nœud texte.

        \item
            \kword{Commentaire} : nœud commentaire.

        \item
            \kword{Prédicat XML} : il est possible avec XQuery d'accéder ou de générer
            un prologue XML. C'est un type de nœud spécial.

        \item
            \kword{Espace de noms} : nœud espace de noms.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Le modèle est assez général : tout est une \cemph{séquence}
    d'\cemph{objets}.  Cela est valable du cas le plus simple, par exemple un
    entier, au cas le plus complexe, une collection de documents XML.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemples de valeurs}

    Les exemples suivants sont des \cemph{valeurs} en XQuery :

    \begin{itemize}
        \item 
            \xquery{47} : une séquence d'un seul objet (une valeur atomique).

        \item
            \xquery{</a>} : une séquence d'un seul objet (un nœud élément).

        \item
            \xquery{(1, 2, 3)} : une séquence de 3 valeurs atomiques.

        \item
            \xquery{(47, <a/>, "Hello")} : une séquence de 3 objets,
            chacun étant de type différent.

        \item
            \xquery{()} : la séquence vide.

        \item
            un document XML en entier.

        \item
            plusieurs documents XML (\cemph{collection} de document XML).

    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les séquences en détails}

    Il n'y a aucune distinction entre un objet et une séquence de taille 1.
    Tout est une séquence.

    \medskip%

    Une séquence \kword{ne peut pas} être imbriquée dans une autre séquence.

    \medskip%

    La notion de valeur nulle n'existe pas dans le modèle de données d'XQuery.
    Une valeur est présente ou ne l'est pas.

    \medskip%

    Une séquence peut être vide.

    \medskip%

    Une séquence peut contenir des objets de types différents (voir exemple
    précédent).

    \medskip%

    Une séquence est ordonnée. Deux séquences avec le même ensemble d'objets mais
    ordonnées différemment, sont différentes.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quelques aspects de syntaxe en XQuery}

    XQuery est un langage sensible à la casse. Les requêtes XQuery sont des compositions
    d'expressions. Une expression produit une valeur et ne modifie pas le contexte ni
    les variables.

    \medskip%

    Les commentaires sont inscrit comme suit : \xquery{(:Ceci est un commentaire:)}.

    \medskip%

    Le Hello World en XQuery est simple, il suffit d'inscrire la requête suivante :
    \xquery{'Hello World'}

    \medskip%

    Ceci est en fait interprété comme l'expression retournant la valeur \emph{Hello World},
    qui est ici une chaîne de caractères.

    \medskip%

    Un autre exemple d'expression simple : \xquery{1+1} retournera 2.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les expressions XQuery}

    Une expression XQuery prend une valeur (une séquence d'objets) et retourne une valeur.

    Une expression peut prendre plusieurs formes :

    \begin{itemize}
        \item 
            une expression décrivant un chemin (XPath);

        \item
            un constructeur;

        \item
            une expression \kword{FLWOR};

        \item
            une condition;

        \item
            une expression à base de quantificateurs;

        \item
            une expression sur les types de données;

        \item
            des fonctions.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Quelques expressions simples :

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{Des littéraux} : \xquery{"Hello"}, \xquery{47}, \xquery{4.7}, \xquery{4.7E+2}.

        \item
            \kword{Des valeurs construites} : \xquery{date('2008-03-15')}, \xquery{true()}, \xquery{false()}.

        \item
            \kword{Des variables} : \xquery{\$x}.

        \item
            \kword{Des séquences construites} : \xquery{(1, (2, 3), (), (4, 5))}, équivalent
            à \xquery{(1, 2, 3, 4, 5)}.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Un document XML est également une expression. Le résultat de l'expression est l'expression
    elle même.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Accéder à des documents et collections}

    Une requête prend en général en entrée un ou plusieurs documents XML.
    XQuery identifie son entrée avec les fonctions suivantes :

    \begin{itemize}
        \item 
            \xquery{doc()} : prend en paramètre l'URI du document XML et retourne
            le document XML.

        \item
            \xquery{collection()} : prend en paramètre une URI et retourne tous les
            nœuds document XML contenu dans le fichier pointé sous forme de séquence.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Par exemple, la requête suivante va retourner tous les clubs du fichier XML
    \texttt{championnat.xml} :

    \medskip%

    \xquery{doc('championnat.xml')//club}

    \textbf{Remarque} : la fonction \xquery{doc()} retourne le nœud document
    du fichier XML (avec le prologue donc) et est de type \textbf{Document}.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{XPath et XQuery}

    N'importe quelle expression XPath est une requête XQuery. Par exemple,
    pour afficher la journée numéro 4 de \texttt{championnat.xml} :

    \medskip%

    \xquery{doc('championnat.xml')//journee[@num=4]}

    \medskip%

    Le résultat de cette requête affiche tout le sous-arbre enraciné à la journée
    numéro 4 du fichier XML.

    \medskip%

    \textbf{Remarque} : si on récupère une collection de fichiers XML grâce à
    la fonction \xquery{collection()} à la place de \xquery{doc()},
    l'expression XPath est évaluée pour chaque objet de la séquence retournée
    par la fonction \xquery{collection()}.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les constructeurs}

    XQuery permet la construction de nouveau éléments dont le contenu peut être
    un mélange de balises, valeurs littérales et résultats d'expression XQuery.

    \medskip%

    Par exemple, requête suivante :

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-1.xq}

    \medskip%

    a pour résultat : \xml{<test>2013-08-31</test>}.

    \medskip%

    Une expression peut être utilisée à n'importe quel niveau d'une requête, et
    un constructeur peut contenir des expressions.

    \medskip%

    \textbf{Remarque} : une expression doit être entourée d'accolades 
    afin d'être reconnue et exécutée lors du lancement de la requête.

    \medskip%

    Sans les accolades, le résultat est :
    \xml{<test>doc('championnat.xml')//journee[@num=4]/date/text()</test>}
\end{frame}

\begin{frame}
    Autres exemples de constructeurs :

    \medskip%

    \xquery{<chapitre ref='[\{1 to 5, 7, 9\}]'>} est équivalent à\\
    \xquery{<chapitre ref='[1 2 3 4 5 7 9]'>}

    \medskip%

    Sans les accolades, le résultat est différent. L'expression n'est pas interprétée
    et est donc lue comme une simple chaîne de caractères.

    \medskip%

    \xquery{<chapitre ref='[1 to 5, 7, 9]'>} est équivalent à\\
    \xquery{<chapitre ref='[1 to 5, 7, 9]'>}

    \medskip%

    On peut également spécifier des détails lors de la création d'un élément, comme
    par exemple ci-dessous en indiquant la présence d'un attribut avec sa valeur.

    \medskip%

    \xquery{<article>\{\$monArticle/@id\}</article>} va créer un élément de la forme :\\
    \xml{<article id="271"></article>}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les variables}

    Les variables sont des noms faisant référence à une valeur, comme classiquement en programmation.
    Elles peuvent être utilisées dans n'importe quelle expression dans son bloc de code.

    \medskip%

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-2.xq}

    a pour résultat :

    \xml{<employe id="3"><nom>Jean</nom><travail>Astronaute</travail><salaire>6000</salaire></employe>}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les expressions FLWOR}

    Les expressions \kword{FLWOR} sont les expressions les plus puissantes en XQuery.
    Une expression FLWOR (prononcé \emph{flower}) est une expression 
    composée des éléments suivants :

    \begin{itemize}
        \item 
            itération sur des séquences (\kword{F}or);

        \item
            définition et initialisation de variables (\kword{L}et);

        \item
            application de prédicats (\kword{W}here);

        \item
            ordonnancement du résultat (\kword{O}rder);

        \item
            construction du résultat (\kword{R}eturn).
    \end{itemize}

    \medskip%

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-3.xq}

    a pour résultat :

    \xml{<journee num="4"/><journee num="3"/><journee num="2"/><journee num="1"/>}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{for et let}

    Ces deux clauses permettent de définir et initialiser des variables.
    Cependant :

    \begin{itemize}
        \item 
            \kword{for} définit successivement la variable pour chaque
            objet de la séquence.

        \item
            \kword{let} définit la variable comme étant égale à toute la séquence.
            Par exemple \xquery{let \$x := //journees} affecte le sous-arbre
            \texttt{journees} à la variable x. Il est également possible de placer
            le let avant le for.
    \end{itemize}

    \medskip%

    \textbf{Remarque} : le for peut itérer sur une séquence hétérogène,
    par exemple :

    \xquery{for \$a in doc('championnat.xml')//*} associe à chaque tour de boucle un élément
    du document. Tous les éléments du fichier vont être parcouru.

    \medskip%

    Le traitement d'un tel for devra donc être adapté au fait que la variable
    de boucle ne soit pas toujours le même élément. On peut par exemple ajouter
    un where demandant la présence d'une balise pour être certain de traiter un
    élément attendu.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{for et return}

    La combinaison de \kword{for} et \kword{return} définit une expression :
    le for définit la séquence en entrée et le return définit la séquence en sortie.

    Une simple boucle :

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-4.xq}

    Une boucle imbriquée :

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-5.xq}

    Équivalent syntaxique :

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-6.xq}

    Combinaison de boucles :

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-7.xq}

    \medskip%

    \textbf{Remarque} : le \kword{return} est obligatoire dans une expression
    \kword{FLWOR}.  La clause return est instanciée à chaque tour de boucle.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{La clause where}

    La clause \kword{where} est similaire au where en SQL\@. La différence
    étant dans le fait qu'une structure XML est plus flexible qu'une base
    SQL\@. Par exemple pour trouver l'identifiant de tous les clubs
    dont la ville est Lille :

    \medskip%

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-8.xq}

    \medskip%

    Cela ressemble à une requête SQL, mais le prédicat where est interprété
    en suivant les règles XPath :

    \begin{itemize}
        \item 
            si le chemin n'existe pas, le résultat du where est faux,
            et il n'y a pas d'erreur de type.

        \item
            si l'expression XPath retourne plusieurs nœuds, le resultat est
            vrai si il y a au moins un nœud pour lequel le where est vrai.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Jointure en XQuery}

    Il est possible de combiner les expressions FLWOR afin de réaliser des
    jointures facilement.

    \medskip%

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-9.xq}

    \medskip%

    L'exemple ci-dessus effectue la jointure suivante : pour chaque club, on récupère
    la rencontre où celui-ci est club receveur et on l'affiche.

    \medskip%

    On peut exprimer la jointure comme un prédicat dans l'expression XPath du deuxième
    for ou dans la clause where comme dans cet exemple.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Opérations sur les listes}

    XQuery permet de manipuler les listes :

    \begin{itemize}
        \item 
            concaténation;

        \item
            opérations ensemblistes (union, intersection, difference);

        \item
            quelques fonctions utilitaires (remove(), index-of(), count(), avg(),
            min(), max(), \dots).
    \end{itemize}

    Par exemple, pour récupérer le nombre de rencontres par journée :

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-10.xq}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{les expressions if-then-else}

    La structure du \kword{if-then-else} est standard. Exemple :

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-11.xq}

    \medskip%
    
    Il est également possible d'imbriquer les if-then-else.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les quantificateurs}

    En XQuery on peut utiliser les quantificateurs \textbf{some} et \textbf{every},
    l'équivalent en français de \textbf{il existe} et \textbf{pour tout}.
    Ces quantificateurs sont utilisés en conjonction avec le mot
    clef \textbf{satisfies} permettant de spécifier ce que l'on cherche.

    \medskip%

    Par exemple pour retourner les journées possédant une rencontre dont
    le club receveur est \texttt{GB}.

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-12.xq}

    L'exemple suivant retourne toutes les journées pour lesquelles
    chacune des rencontres a un score nul (en club receveur ou club invité).

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-13.xq}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les fonctions}

    Exemple de fonctions effectuant la somme de deux entiers :

    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/exemple-xquery-14.xq}

    \medskip%

    Les fonctions ont des propriétés similaires à celles des autres langages de programmations.
    Notamment, par exemple, la récursion est possible. De plus, n'importe quel type de donnée
    XQuery peut être utilisé comme argument de fonction ou comme valeur de retour.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    Pour chaque tome de la collection donner son numéro, le nom de sa série et son
    titre sous forme d'attributs. 

    \lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\scriptsize]{fichiers/collection.xml}
\end{frame}

\begin{frame}
    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/collection-correction.xq}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    Pour chaque série, créez un élément série avec un attribut titre contenant le
    nom de la série et un élément enfant nb\_tome  contenant le nombre de tome. 

    \lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\scriptsize]{fichiers/collection2.xml}
\end{frame}

\begin{frame}
    \lstinputlisting[language=XQuery]{fichiers/collection2-correction.xq}
\end{frame}


\end{document}
